<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>INNOCENT NOTE</title>
  
  
  <link href="http://yoursite.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2020-11-02T10:33:42.290Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>Pure Echo</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>《科学小飞侠crowds》完全解读指南（一）：前言</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/11/02/a-guide-to-interpreting-gatchaman-crowds/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/11/02/a-guide-to-interpreting-gatchaman-crowds/</id>
    <published>2020-11-02T10:09:10.000Z</published>
    <updated>2020-11-02T10:33:42.290Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.loli.net/2020/11/02/ahVDKGlS1Q2BJr4.png" alt="hajime01"></p><a id="more"></a><p>众所周知，象征这一手法在日本动漫中十分常见，且往往在许多立意深刻的作品中扮演着极其重要的地位。这其中的大多数属于「抽象事物具象化」的手法，《EVA》里的AT力场就是一个十分典型的例子；也有部分是本身具象的事物，通过转变为另一个具象事物以更好地表现出其特质，比如对于动物的娘化：「兽娘」这样的角色设定使得作品可以通过赋予动物一些只有人类才具有的口头语言和肢体语言，来向观众们更好地展现这一动物本身的性格、特征。针对这两种不同类型的象征手法（尤其是前者），如果我们不能通过解构，找到作品中某一样事物A（本体）所象征的事物B（象征体）的话，那么我们很多时候就会无法理解作者为事物A所特地安排的各种情节中所隐藏的用意，也就无法理解作者真正想要向观众们传达的想法以及作品的主旨。</p><p>举例来说，EVA中对AT力场（本体）的表层设定逻辑是：拥有AT力场的使徒几乎能抵挡住所有常规武器的物理攻击，因此只有另一个同样具有AT力场的单位才可能中和其AT力场并对其造成伤害。但这毕竟只是表层的设定逻辑，只有当你把「AT力场象征着人类对异己的排斥」带入到剧情当中，你才能发现其更深层的逻辑是：人类其实也具有像使徒一样的AT力场，因为当人与人之间的距离太过亲密时，我们也时常会受到来自对方有意无意的伤害；所以为了避免受伤，我们每个人之间都会保持着适当的距离来避免受到伤害。也就是说，我们每个人都有着「心之壁」（象征体）——这也正是整部EVA的核心思想。如果我们不知晓这背后的深层设定，我们便很难真正地理解EVA这一部作品所具有的艺术价值。因此，只有看懂了象征，我们才能真正意义上地去「欣赏」一部作品。</p><p>当然，对于一些使用了象征手法的作品，即使你并没有找到其本体所对应的象征体，你也能获得很好的观看体验。EVA本身其实就是这样的作品，即使你不知道「AT力场象征着心之壁」这样的设定，剧中与AT力场这一本体有关的所有剧情都是十分通顺且完整的，你不需要刻意将它的象征体代入其中才能理解剧情为什么是这样发展的。或许有人会觉得，编剧在考虑剧情发展的时候兼顾本体与象征体不是一件理所应当的事吗？如果剧情与本体衔接不上，只有将象征体代入其中才能使剧情合理，那么这难道不是一件失败的作品吗？事实上，12集的TV动画篇幅并不算小，如果象征手法需要贯穿全剧的话，编剧在考虑象征体的同时兼顾本体是一件十分困难的事情。因此，我们可以发现很多像EVA一样在针对本体的叙事上也可以做到完美的作品，不少都会被大家冠以「神作」的名号，比如《钢之炼金术师》，又比如《魔法少女小圆》。而另一些作品——比如几原邦彦的作品——则是完全抛弃了本体事物在剧情中的逻辑性，这就是人们常说的「电波番」。如果你完全找不出其中任何深层意义上的象征手法，那么整个表层剧情对你来说就是混乱的：你会完全搞不懂角色们为什么明明在教室里坐得好好的，突然就出现在了天台上，紧接着接到一个电话之后又出现在了一个异空间里，从异空间回来之后却又不在天台上了。这两种类型的番可以理解为象征手法的两个极端，一个极端是你看不懂其中复杂的象征手法也不会有一丝一毫的违和感，另一种是你如果你看不懂的话就完全看不下去了。</p><p>大部分的作品还是会介于这两个极端之间的。正如前文所言，制作组在规划整个故事的过程中，首要考虑的应当还是作为作品核心的象征体。所以即使为象征体精心设计的部分剧情会与本体有些脱节，他们也只能选择优先考虑象征体的叙述逻辑，而对本体的叙事逻辑进行模糊处理——这当然会使得部分观众在观看这段剧情的时候会出现强烈的违和感。这种违和感也容易分散观众们的注意力，从而使他们难以注意到制作组本身想要表达的核心思想。因此，我认为这正是导致观众们无法察觉到作品中象征手法的其中一个因素。简而言之，就是制作组对于剧情的把控本身还不够到位。除此之外，观众个体自身知识水平和信息来源的限制也会导致作品中所使用的象征手法遭到忽视。比如押山清高在《Flip Flappers》中大量地运用了心理学的知识和许多著名的美术作品，那么不懂心理学的人、或是对美术缺少了解的人可能就会看不懂其中一些暗含了象征手法的捏他，以及一些构图上的巧妙之处；再比如EVA的TV全部26集本身其实并没有完整地展现出其庞大的世界观，那么观众们也就必须从其他信息来源（比如漫画）中寻找到作品的完整设定，才能真正看懂剧情。而这两个因素在《科学小飞侠crowds》里均有所体现：第一个因素集中表现在设定上，整部作品的战斗系统包括世界观其实并不是十分完整。第二个因素则表现在大多数观众都并不是很懂神学（这里指基督教神学），以致于许多人对于一之濑初是「神」的这一设定并不敏感，因此也产生了不少的误解。</p><p>这一系列因素为我们准确理解作品中的各种象征手法带来了不小的麻烦，所以不管是EVA还是《科学小飞侠crowds》中的象征手法，我也都是看了一遍又一遍，冥思苦想了许久也依旧很难完整地理解。最后我找来了许多其他人的解读，又冥思苦想了许久。终于，当整个制作组彻夜讨论与修改剧情的画面在我眼前逐渐清晰起来的时候，我便对此感到心满意足。一想到「科学小飞侠crowds」这种能筛掉九成九观众的糟糕译名，以及幸存下来的观众们依旧存在的各种误解，我便感到整个动画制作团队的的良苦用心实在是有些被白白浪费掉了。于是，我便想要写一写我自己对这部作品的理解与思考，一方面或许有人能够看到这里，并且也借此机会开始进行更深入的思考，另一方面这也是一种对自己的记录。</p><p>（注：本文初稿完成于2020年3月，终稿完成于2020年11月）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.loli.net/2020/11/02/ahVDKGlS1Q2BJr4.png&quot; alt=&quot;hajime01&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="漫评" scheme="http://yoursite.com/categories/%E6%BC%AB%E8%AF%84/"/>
    
    
    <category term="Gatchaman_Crowds" scheme="http://yoursite.com/tags/Gatchaman-Crowds/"/>
    
    <category term="Anime" scheme="http://yoursite.com/tags/Anime/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>思考的益处：《Gatchaman Crowds》补番推荐</title>
    <link href="http://yoursite.com/2020/08/30/benefit-of-think/"/>
    <id>http://yoursite.com/2020/08/30/benefit-of-think/</id>
    <published>2020-08-30T08:41:18.000Z</published>
    <updated>2020-08-31T09:39:33.747Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://i.loli.net/2020/08/31/Mm9oAPeIOZr6gwd.jpg" alt="IMG_3981.JPG"></p><a id="more"></a><p>《Gatchaman Crowds》，中文译名《科学小飞侠Crowds》（以下简称为科飞），是一部制作于2013年的、仅凭标题就足以劝退九成观众的动画。由于这部作品的中文译名总会让人不由得联想到《飞天小女警》这样的子供向作品，因此大多数人往往在看到「科学小飞侠」这五个字之后便立刻打消了补番的念头，这也让科飞的粉丝们在推荐它的时候吃了无数的闭门羹。但事实上，这其实只是龙之子动画公司为了致敬自己过去在1972年所创作的《科学小飞侠》这一系列的作品，而重新制作的一部与前作世界观完全不同的动画，因此也就直接照搬了原作的标题。</p><p>我与这部动画的初遇缘于b站上的一位做漫评的动画区up主「JK低手鱼太」，他在去年（也就是2019年）为科飞的第一季与第二季分别制作了两期视频来向观众们推荐这部不可多得的佳作。在看了他对科飞第二季的<a href="https://www.bilibili.com/video/BV1DJ411x7RX" target="_blank" rel="noopener">漫评</a>之后，我深受打动，于是十分果断地去补了番。</p><p>当然，这部动画的表现也并没有让我失望，它对于「人」的讨论是如此地深刻，以至于我前前后后把动画的第一季细细地品味了5遍以上。而在这5遍重复观看相同剧情的过程中，我总是在乐此不疲地做着同样的事情，那就是「思考」。思考，思考，再思考，我相信对于许多喜欢科飞的人来说，沉思过后的恍然大悟无疑是值得自己好好地在心中雀跃一番的；而在这冥思苦想之后得到的答案，则更是如同在贫瘠的荒原中寻觅到一眼清澈的甘泉一般，不仅解燃眉之渴，也支持着我们在这片荒原上继续生存下去。</p><p>「人」是什么？「爱」又是什么？这是我们每一个平凡人一生都无法逃避的终极问题。EVA 告诉我们，即便人与人之间隔着厚厚的心之壁，我们仍可以选择包容他人；千与千寻告诉我们，越是在物欲横流的时代，我们越是有必要保存好自己内心的那份纯真；末日三问告诉我们，我们应当分辨什么是欲望，什么是自己真正需要的，不要让自己珍视的人成为欲望的牺牲品。回顾那些动画史上的「佳作」，我们总能在优秀的作品中找到对人生终极问题的回答，这也正是它们被称为「佳作」的原因。当然，科飞也同样地回答了这些人生的终极问题，但是在我看来，科飞还有着一个相当出彩的与众不同之处——它不仅给出了漂亮的答案，还为观众提供了验证这一答案的方法论。</p><p>在作品中提出解决人生终极问题的方法论绝对是一个相当大胆的尝试，因为它必须要具有足够的合理性来使得观众们相信，当我们将这一套方法论运用到现实生活中时，事情的发展也能与作品所描述的相符。举例来说，《火影忍者》里总是被人拿出来调侃的「嘴遁」就是一个标准的反面教材，由于主角漩涡鸣人所论述的道理在大家看来有些不够深刻且缺乏说服力，因此即便他使用「嘴遁」说服了剧中所有的人，却最终难以说服屏幕前的观众们；更糟糕的是，作品的最后还补充了宿命论（阿修罗转世）的设定来解释之前发生过的所有事情，这就显得鸣人之前所坚守的一切信念都是毫无价值的了。</p><p>而科飞对于这一问题的处理是相当完美的，它并没有把对人生终极问题的回答通过主角之口直白地说出来，也没有把践行这一答案的方法论直接地摆在观众面前。相反，它使用了庞大却又精准的比喻和象征手法来支撑自己的核心观点，又将方法论藏在了一般人极难察觉的细节和设定之中，让观众们不得不自己去思考，而不是让剧中的人物替你思考。如果你只剥开了其中的一层，那么你的收获便也是一层，并且由于这一层是你凭借自己的力量剥开的，是你自己独立思考所得的，那么它就一定是属于你的，是独一无二的，而不会是任何人强加给你的。同样地，如果你愿意戴着放大镜甚至显微镜去欣赏这部作品，去一点一点地剥开它的第二层、第三层、第四层……那么你的思考也会一点一点地深入，你的收获也会一点一点地增加。倘若是中途遇到了瓶颈，你也可以去寻找别人对这部作品的解读，作为自己的垫脚石继续前进，继续探寻只属于自己的那片未知的领域。最终，当你一层又一层地拨开科飞所隐含的细节与设定，思考到了近乎无人能及的领域时，你一定会大呼过瘾，恨不得当场拉个路人过来跟他好好地分享分享自己这段奇妙的旅程。</p><p>这就是思考的益处了，思考保持了人的独立性和完整性，是使人自由的。因为通过思考所得到的想法是属于你自己的，这意味着你不会轻易地随波逐流，去接受那些别人想要强加在你身上的思想。而随波逐流者却往往选择放弃思考，紧紧地跟随着所谓的潮流在世间沉浮，不知不觉中可能就成为了算法的饲料、掌权者的工具或是电子设备的奴隶；此时的人已不再为「人」，也就是说，他失去了人格的独立性与完整性。</p><p>当然，尽管这部作品尽力地避免将自己的核心思想强加给观众们，但这并不意味着它的核心思想是肤浅的。不如说，正是因为有着深刻的立意与主旨，它才能够放心大胆地让观众们自己去深入探索，挖掘那无穷无尽的真理。亚里士多德说：「吾爱吾师，吾更爱真理。」人们对真理的探求并不只是为了满足自己的好奇心，也更是为了让自己成为真正有智慧的人。这，也同样是思考的益处。</p><p>本文是一篇没有剧透的补番推荐，但事实上，在没有任何剧透的前提下，一般人是很难体会到科飞的闪光点所在的，这也正是我一遍又一遍地细细品味这部动画的原因所在——一遍没看懂，那就看第二遍；两遍没看懂，那就看第三遍……如此往复。因此，我也会在之后的博客中对本作进行详细的解读，包括但不限于解释它所提出的那些具有现实意义的方法论、核心思想，以及本作中出现过的大量比喻与象征、细节与设定。希望我能将这部作品的魅力尽可能多地传达给屏幕那边的你，衷心地感谢你的驻足。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;https://i.loli.net/2020/08/31/Mm9oAPeIOZr6gwd.jpg&quot; alt=&quot;IMG_3981.JPG&quot;&gt;&lt;/p&gt;</summary>
    
    
    
    <category term="补番推荐" scheme="http://yoursite.com/categories/%E8%A1%A5%E7%95%AA%E6%8E%A8%E8%8D%90/"/>
    
    
    <category term="Gatchaman_Crowds" scheme="http://yoursite.com/tags/Gatchaman-Crowds/"/>
    
    <category term="Anime" scheme="http://yoursite.com/tags/Anime/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
